% !TeX root = ../车云协同液罐车防侧翻行驶规划与控制研究.tex

\chapter{总结与展望}

总结与展望



中文论文的数学符号默认遵循 GB/T 3102.11—1993《物理科学和技术中使用的数学符号》\footnote{原 GB 3102.11—1993，自 2017 年 3 月 23 日起，该标准转为推荐性标准。}。该标准参照采纳 ISO 31-11:1992 \footnote{目前已更新为 ISO 80000-2:2019。}，
但是与 \TeX{} 默认的美国数学学会（AMS）的符号习惯有所区别。
具体地来说主要有以下差异：
\begin{enumerate}
  \item 大写希腊字母默认为斜体，如
    \begin{equation*}
      \Gamma \Delta \Theta \Lambda \Xi \Pi \Sigma \Upsilon \Phi \Psi \Omega.
    \end{equation*}
    注意有限增量符号 $\increment$ 固定使用正体，模板提供了 \cs{increment} 命令。测试一下$\increment$命令。虽然需要花费的时间比较长，但是仍然能够在十秒左右完成编译。
    接下来我们就测试一下新的命令。
  \item 小于等于号和大于等于号使用倾斜的字形 $\le$、$\ge$。
  \item 积分号使用正体，比如 $\int$、$\oint$。
  \item
    偏微分符号 $\partial$ 使用正体。
  \item
    省略号 \cs{dots} 按照中文的习惯固定居中，比如
    \begin{equation*}
      1, 2, \dots, n \quad 1 + 2 + \dots + n.
    \end{equation*}
  \item
    实部 $\Re$ 和虚部 $\Im$ 的字体使用罗马体。
\end{enumerate}

以上数学符号样式的差异可以在模板中统一设置。
另外国标还有一些与 AMS 不同的符号使用习惯，需要用户在写作时进行处理：
\begin{enumerate}
  \item 数学常数和特殊函数名用正体，如
    \begin{equation}
      \uppi = 3.14\dots; \quad
      \symup{i}^2 = -1; \quad
      \symup{e} = \lim_{n \to \infty} \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^n.
    \end{equation}
  \item 微分号使用正体，比如 $\dif y / \dif x$。
  \item 向量、矩阵和张量用粗斜体（\cs{symbf}），如 $\symbf{x}$、$\symbf{\Sigma}$、$\symbfsf{T}$。
  \item 自然对数用 $\ln x$ 不用 $\log x$。
\end{enumerate}


英文论文的数学符号使用 \TeX{} 默认的样式。
如果有必要，也可以通过设置 \verb|math-style| 选择数学符号样式。

关于量和单位推荐使用
\href{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/siunitx/siunitx.pdf}{\pkg{siunitx}}
宏包，
可以方便地处理希腊字母以及数字与单位之间的空白，
比如：
\SI{6.4e6}{m}，
\SI{9}{\micro\meter}，
\si{kg.m.s^{-1}}，
\SIrange{10}{20}{\degreeCelsius}，
\SIrange{10}{20}{\percent}。


\section{数学公式}

数学公式可以使用 \env{equation} 和 \env{equation*} 环境。
注意数学公式的引用应前后带括号，通常使用 \cs{eqref} 命令，比如式\eqref{eq:example}。
\begin{equation}
  \frac{1}{2 \uppi \symup{i}} \int_\gamma f = \sum_{k=1}^m n(\gamma; a_k) \mathcal{R}(f; a_k).
  \label{eq:example}
\end{equation}

多行公式尽可能在“=”处对齐，推荐使用 \env{align} 环境。
\begin{align}
  a & = b + c + d + e \\
    & = f + g
\end{align}



\section{数学定理}

定理环境的格式可以使用 \pkg{amsthm} 或者 \pkg{ntheorem} 宏包配置。
用户在导言区载入这两者之一后，模板会自动配置 \env{theorem}、\env{proof} 等环境。

\begin{theorem}[Lindeberg--Lévy 中心极限定理]
  设随机变量 $X_1, X_2, \dots, X_n$ 独立同分布， 且具有期望 $\mu$ 和有限的方差 $\sigma^2 \ne 0$，
  记 $\bar{X}_n = \frac{1}{n} \sum_{i+1}^n X_i$，则
  \begin{equation}
    \lim_{n \to \infty} P \left(\frac{\sqrt{n} \left( \bar{X}_n - \mu \right)}{\sigma} \le z \right) = \Phi(z),
  \end{equation}
  其中 $\Phi(z)$ 是标准正态分布的分布函数。
\end{theorem}
\begin{proof}
  Trivial.
\end{proof}

同时模板还提供了 \env{assumption}、\env{definition}、\env{proposition}、
\env{lemma}、\env{theorem}、\env{axiom}、\env{corollary}、\env{exercise}、
\env{example}、\env{remar}、\env{problem}、\env{conjecture} 这些相关的环境。



\section{表格}

表应具有自明性。为使表格简洁易读，尽可能采用三线表，如表~\ref{tab:three-line}。
三条线可以使用 \pkg{booktabs} 宏包提供的命令生成。

\begin{table}
  \centering
  \caption{三线表示例}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    文件名          & 描述                         \\
    \midrule
    thuthesis.dtx   & 模板的源文件，包括文档和注释 \\
    thuthesis.cls   & 模板文件                     \\
    thuthesis-*.bst & BibTeX 参考文献表样式文件    \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:three-line}
\end{table}

表格如果有附注，尤其是需要在表格中进行标注时，可以使用 \pkg{threeparttable} 宏包。
研究生要求使用英文小写字母 a、b、c……顺序编号，本科生使用圈码 ①、②、③……编号。

\begin{table}
  \centering
  \begin{threeparttable}[c]
    \caption{带附注的表格示例}
    \label{tab:three-part-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      文件名                 & 描述                         \\
      \midrule
      thuthesis.dtx\tnote{a} & 模板的源文件，包括文档和注释 \\
      thuthesis.cls\tnote{b} & 模板文件                     \\
      thuthesis-*.bst        & BibTeX 参考文献表样式文件    \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
    \begin{tablenotes}
      \item [a] 可以通过 xelatex 编译生成模板的使用说明文档；
        使用 xetex 编译 \file{thuthesis.ins} 时则会从 \file{.dtx} 中去除掉文档和注释，得到精简的 \file{.cls} 文件。
      \item [b] 更新模板时，一定要记得编译生成 \file{.cls} 文件，否则编译论文时载入的依然是旧版的模板。
    \end{tablenotes}
  \end{threeparttable}
\end{table}

如某个表需要转页接排，可以使用 \pkg{longtable} 宏包，需要在随后的各页上重复表的编号。
编号后跟表题（可省略）和“（续）”，置于表上方。续表均应重复表头。

\begin{longtable}{cccc}
    \caption{跨页长表格的表题}
    \label{tab:longtable} \\
    \toprule
    表头 1 & 表头 2 & 表头 3 & 表头 4 \\
    \midrule
  \endfirsthead
    \caption*{续表~\thetable\quad 跨页长表格的表题} \\
    \toprule
    表头 1 & 表头 2 & 表头 3 & 表头 4 \\
    \midrule
  \endhead
    \bottomrule
  \endfoot
  Row 1  & & & \\
  Row 2  & & & \\
  Row 3  & & & \\
  Row 4  & & & \\
  Row 5  & & & \\
  Row 6  & & & \\
  Row 7  & & & \\
  Row 8  & & & \\
  Row 9  & & & \\
  Row 10 & & & \\
\end{longtable}



\section{算法}

算法环境可以使用 \pkg{algorithms} 或者 \pkg{algorithm2e} 宏包。

\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{输入：}\unskip}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{输出：}\unskip}

\begin{algorithm}
  \caption{Calculate $y = x^n$}
  \label{alg1}
  \small
  \begin{algorithmic}
    \REQUIRE $n \geq 0$
    \ENSURE $y = x^n$

    \STATE $y \leftarrow 1$
    \STATE $X \leftarrow x$
    \STATE $N \leftarrow n$

    \WHILE{$N \neq 0$}
      \IF{$N$ is even}
        \STATE $X \leftarrow X \times X$
        \STATE $N \leftarrow N / 2$
      \ELSE[$N$ is odd]
        \STATE $y \leftarrow y \times X$
        \STATE $N \leftarrow N - 1$
      \ENDIF
    \ENDWHILE
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
